## Wie fing es an?

In der Frühzeit lebte der Mensch ein Überlebensleben. Das bedeutete dass beinahe alle Zeit und Kraft darauf gerichtet waren Essen zu beschaffen und einen geschützten Wohnplatz, der Schutz vor Raubtieren und anderen Gefahren gewährte, zu finden. Die äußere Bedrohung spornte die Menschen an und forderte sie in ihrer Ent­wicklung heraus.
Sie lebten in kleineren Gruppen mit einem sehr starken Zusammenhalt und Gefühl für Gruppenzugehörigkeit, dessen wohl bewusst, wie wichtig es war, dass es allen in der Gruppe gut ging: Die Frauen kümmerten sich um die Kinder, die Alten und Gebrechlichen während die Männer für die äußere Geborgenheit sorgten und Nahrung für alle nach Hause brachten.
Die Gruppen wuchsen und der Gesellschaftsbau schritt voran, langsam entwickelte sich eine Zivilisation mit einer starken Verteidigung gegen alle äußeren Gefahren und einer gut funktionierenden Nahrungszufuhr, so dass sich niemand mehr zu fürchten oder hungrig zu sein brauchte.
Heute kann man sagen, dass die Menschen der Westwelt diese äußere Geborgenheit in ihrer Hand haben. Sie haben die Möglichkeit zuzusehen, dass niemand hungert oder ohne ein Dach über dem Kopf ist. Dass wir nicht immer auf eine gerechte und vernünftige Weise verteilen, ist eine ganz andere Sache, jedoch die Möglichkeit besteht und beeinflusst uns und unsere Anschauung des Daseins.
Während dieses Entwicklungsprozesses änderte sich die Verhaltensweise des Menschen, er begann zu objektivieren. Er wurde immer besser darin, verschiedene Schwie­rigkeiten wegzuorganisieren und das Leben geborgen, sicher und voraussehbar zu machen, das Meiste im Leben wurde wählbar.
Nicht nur die äußeren Bedürfnisse nach Sicherheit und physischem Wohlbefinden wurden reguliert und geord­net, sondern auch wie man die Welt und das Leben erlebte wurde zurechtgelegt. Das, was sich zu dem entwickelte, was wir heute Naturwissenschaft nennen, machte sich daran, mit der Zeit alle Fragen über das Leben hier auf der Erde und im gesamten Universum zu erklären und zu beantworten. Dadurch sollte sich kein Mensch mehr unwissend und ängstlich zu fühlen brauchen.
Dieser Zukunftsoptimismus bewirkte, dass die Menschen mehr und mehr in einem Traum, einem Warten auf später, zu leben anfingen. Mit der Zeit werde man alle Erklärungen erhalten, so dass man sich zur Ruhe legen kann und „glücklich leben kann bis an das Ende seiner Tage”.
Das ganze 20. Jahrhundert wurde von einem solchen Optimismus geprägt, wo wir alles beherrschen und steu­ern können sollen, und diese Hoffnung auf lebens­längliches Glück, wo wir uns alle geborgen und zufrieden fühlen können, verwirklicht werden sollte.
Die Entwicklung und der Ausbau der Schule weisen deutlich auf diese Absicht hin, und sieht man auf die Entwicklung der Krankenpflege, besonders die so ge­nannte „Expertenpflege” wie Organaustausch, Plastik­chirurgie usw. erhalten wir eine noch deutlichere Bestätigung für unser äußeres Geborgenheitssehnen.
Alle Formen von Beiträgen und Anordnungen, um bei Bedarf Hilfe zu kaufen – alles von Kinderzulage bis zur Pension – bestätigen ebenfalls diese Sehnsucht danach, das Leben kontrollieren zu können. Der Tod wird ein Feind, etwas Unumgängliches, was so lange wie nur möglich hinausgeschoben und am Besten ganz und gar vermieden wird.
Weil wir in einem solchen Mythos oder Majori­täts­missverständnis leben, werden wir schwächer und schwä­cher, je mehr wir uns einem Durchschauen des Mythos nähern und erkennen, dass er eigentlich nur ein Traum ist, eine große Illusion. Das Schlimmste ist, dass wir uns dermaßen in dieser Auffassung des Lebens verfangen haben, dass es beinahe unmöglich wird, außerhalb dieses Referenzrahmen zu denken. Wir haben uns so stark angepasst daran, dass gewisse Voraussetzungen immer da sein werden, dass wir uns im Innersten bedroht fühlen, wenn auf diesem Gebiet größere Veränderungen ge­schehen.
Wie geht das mit der „Familie” und allen Beiträgen?
Zuerst leben wir alleine und versuchen uns mit Studien­geld und dem Goodwill der Eltern durchzuschlagen. Dann bilden wir eine neue Kernfamilie, bekommen Kinder und erhalten Kindergeld, Wohngeld, Studiengeld und Studienleihe. So lange wir Kinder sind, bekommen wir Krankenpflege, Zahnarzt usw., aber während der Jugendzeit müssen wir mit geliehenem Geld bezahlen. Wir werden früh in ein zurechtgelegtes System eingewickelt, welches wir nicht durchbrechen können ohne die Gefahr, Außenseiter zu werden.
Dieses Prokrustesbett ist schon hergestellt und wir haben keine andere Wahl, als uns daran anzupassen. In unserer Kultur haben wir obligatorischen Schulgang, wir haben Schulpflicht, nicht nur Unterrichtspflicht, alle müssen neun Jahre in die Schule gehen. Während dieser Zeit sollen wir die Bewertungen lernen, die wir haben sollen. Außerdem versetzt das „Gymnasiumdenken” uns in eine Lage, wo beinahe keine Arbeit zur Verfügung steht, wenn man die Schule verlässt, d.h. falls man nicht drei Jahre dazulegt. Man möchte, dass so viele wie möglich weitergehen zu akademischen Studien, um jene Forschung zu entwickeln und weiterzuführen, die macht, dass wir alle Erscheinungen des Lebens beherrschen und volle Kontrolle darüber haben können und das Leben voraussehbar und geborgen machen.
